# Девятнадцатая лекция

05/05/21

## 29 особых ситуаций

### 1. Энурез (писается в постель)

Поменять бельё, сводить в туалет. Уменьшить гласность. Перед сном не пить

### 2. Грязнули

Следить за мытьём, контролировать выход из душа, рассказать о последствиях

### 3. Воровство

Провести беседу (и заранее, в орг период, в том числе). Интересный способ: все собираются и по одному заходят в комнату, воришка кладет вещь на место.

Дети воруют, только когда завидуют

### 4.  Гиперактивность

Частая смена деятельности, подвижные занятия. Следить за их безопасностью. 

### 5. Тоска по дому

Всячески отвлекать. Можно принести вещи из дома. Объяснить, что мы все скучаем, и это нормально. Если ты будешь плакать - будет плакать мама. Ты ведь не хочешь, чтобы мамочка плакала, не так ли?

### 6. Плаксы

Узнать причину, позвонить родителям и узнать у них способ успокоить. Поговорить с психологом

### 7. Суицидальное поведение

Индивидуальная беседа. Дать почуствовать себя нужным. Поговорить с психологом, родителями. Отвлечь. Спокойно сесть рядом и рассказать жизу. Ни в коем случае не показывать панику! Сохранять дистанцию

### 8. Рассказывает ужасы о своей жизненной ситуации

Беседа, объяснить, что не надо делать это напоказ, это может напугать. 90% сказанного - враньё.

### 9. Какает в штаны

Выяснить причины, поговорить с врачом. Позвонить родителям и узнать причины. Поменять одежду, помыть и не акцентировать внимания

### 10. Какает в душе

Контролировать поход в туалет перед душем. Убрать вместе, не кричать, спокойно объяснить, что так делать плохо. Возможно у него проблемы с пищеварением

### 11. Сексуальное поведение

Не провоцировать и не называть шлюхой. Не давать плохой пример. Увидел секс - незаметно вышел, постучал, провёл беседу, отправил к врачу. 

Провести серьезный разговор, пресечь сразу. Объяснить всё в начале смены: в лагере - нет, в городе - хоть что

### 12. Оскорбления

Разговор с обеими сторонами, свечка

### 13. Химическое отравление

Вызвать врача, оградить всех от источника

### 14. Вандализм

В начале смены - беседа. За имущество будут платить родители. Найти занятие, чтоб выплеснуть энергию

### 15. Стресс

Поговорить, "влить" в коллектив, провести свечку-игру на сплочение, чтоб отряд поддержал. Обычно возникает в период адаптации

### 16. Побег

Операция "007". Причины: в магазин, хотят домой, ссоры и конфликты, покурить. Обговорить в орг периоде. Переживаю я, представь какого родителям. "Вне лагеря твоя жизнь в опасности. Я за тебя переживаю. Вы мне очень дороги"

### 17. Демонстративное поведение детей

Для привлечения внимания. Объяснить, почему некомфортно от такого поведения. Потом спросит, для чего ты это делаешь. Можно попробовать игнорировать. Обозначить границы: ты не особенный, ты либо с нами, либо едь домой

### 18. Агрессивное поведение

В словах, действиях, поступках, взгляде. Требует внимания, хочет быть лидером, защитная реакция. Без эмоция сказать, что тебе некомфортно, надавить на жалость, но не злоупотреблять этим. Обязательно извиниться, если сам быканул

### 19. Дети, которые не участвуют

Попытаться найти альтернативу, куда-то пристроить

### 20. Матерится

Объяснить в начале смены. Придумать "наказание"

### 21. Нарушает правила поведения

Объяснить правила в начале. На день ходишь с вожатым. Мотивы: внимание, власть, месть, избегание неудачи

### 23. Отряд трудно собрать в отрядном месте

Орг период!

### 24. Отряд проиграл

Поддерживать, затем рассуждать об ошибках (наших!). Не делить вожатых и детей. Наконец-то мы проиграли, дали выиграть тем слабакам

### 25. Ябеда

Хочет выделиться. Беседы и свечки. Иногда в этом есть что-то хорошее для вожатого (но всё равно это очень плохо)

### 26. Отрицательный лидер

Не агрессируй, пусть станет корешом. Не загнобить, сделать так, чтобы он себя проявлял

### 27. Дети отпускают ссальные (аморальные) шутки

Причины, жёсткий разговор. Чаще всего это защитная реакция

### 28. Девочка 11-14 лет часто плачет

Причин много. Настроить на хороший лад, дать внимание. Мб она просто истеричка

### 29. Ребенок обманывает

Привлекает внимание или пытается что-то скрыть. Объяснить, что лучше сказать правду, и что мы не будем ругать

### 22. Моя ситуация

## Игры

### Все на борт (сплочение)

На пол стелется одеяло/покрывало. Участникам всем сразу нужно на него встать и продержаться 10 секунд. На обсуждение даётся минута перед игрой. Общаться запрещено, иначе все начнут заново. После удачной попытки одеяло складывается пополам, задача та же